# Работа с переменными и типами данных в Rust

## Типы данных

### Скалярные типы

Они представляют единичное значение. Скалярные типы включают в себя:

1. **Целые числа**: Доступны как с знаком (`i8`, `i16`, `i32`, `i64`, `i128`, `isize`), так и без знака (`u8`, `u16`, `u32`, `u64`, `u128`, `usize`). Размер типов `isize` и `usize` зависит от архитектуры вашего компьютера (32-битная или 64-битная).

2. **Числа с плавающей точкой**: Тип `f32` представляет число с плавающей точкой одинарной точности (32 бита), а `f64` — с двойной точностью (64 бита).

3. **Логический тип (`bool`)**: Принимает значения `true` или `false`.

4. **Символы (`char`)**: Хранят один Unicode-скаляр (например, букву, цифру или эмодзи). Описываются с использованием одинарных кавычек, например, `'a'`, `'1'`, или `'😊'`.

### Составные типы

Составные типы могут группировать несколько значений в один тип. В Rust это:

1. **Кортежи (tuples)**: Группируют несколько значений разных типов. Однажды объявленный кортеж фиксированного размера не может изменять свою длину.

   ```rust
   let tup: (i32, f64, u8) = (500, 6.4, 1);
   ```

2. **Массивы**: В отличие от кортежей, массивы содержат несколько значений одного и того же типа. Массивы в Rust имеют фиксированный размер.

   ```rust
   let arr: [i32; 5] = [0, 1, 2, 3, 4];
   ```

### Специальные типы

Эти типы используются в специализированных случаях:

1. **Срезы (`slice`)**: Ссылка на непрерывный диапазон элементов в коллекции, а не на всю коллекцию.

2. **Unit type (`()`)**: Тип, который не имеет полезных значений (аналогичен `void` в других языках). Используется, когда функция не возвращает никакого значения.

### Перечисления (Enums)

Перечисления позволяют определять тип, который может быть одним из нескольких вариантов. Один из наиболее известных примеров — это опциональный тип `Option<T>`, который представляет собой значение, которое может быть либо `Some(T)`, либо `None`.

### Указатели

Это типы, которые содержат ссылки на другие данные. В Rust есть несколько разных типов указателей:

1. **Ссылки (`&T` и `&mut T`)**: Позволяют заимствовать значение, без захвата владения им.

2. **Умные указатели**: Например, `Box<T>`, `Rc<T>`, и `Arc<T>` управляют данными на куче и имеют различные модели владения и счетчики ссылок.

Умные указатели — это структуры, которые не только содержат адрес памяти, куда ведут, но и дополнительные метаданные и возможности. Примеры умных указателей:

- `Box<T>`: Умный указатель для выделения значений в куче. Отлично подходит для создания рекурсивных типов и управления большими данными, которые вы хотите быть уверены, что не копируются при передаче в функцию.
- `Rc<T>`: Указатель на данные с подсчетом ссылок. Подходит для данных, на которые нужно иметь несколько неизменяемых ссылок.
- `Arc<T>`: То же самое, что и `Rc<T>`, но потокобезопасно.
- `RefCell<T>`: Позволяет вносить изменения в данные, даже когда ссылка на них была заимствована. Используются с типом Rc для изменения данных с несколькими владельцами.

### Строки

Строковые типы в Rust представлены двумя основными типами:

1. **Строка-слайс `&str`**: Это наиболее часто используемый строковый тип и представляет собой заимствованную ссылку на UTF-8 строку.

2. **`String`**: Динамическая строка, которая может изменяться и которая выделена на куче.

### Списки и векторы

В Rust основными структурами данных для представления последовательности значений являются массивы, срезы (slices) и векторы. Списков в классическом понимании, как в Python или Lisp, в Rust нет, но векторы часто используются для подобных задач.

### Массивы

Массивы в Rust имеют фиксированный размер и предназначены для хранения нескольких значений одного и того же типа. Они объявляются с указанием всех их элементов или с указанием их типа и размера:

```rust
// Массив целых чисел, содержащий 5 элементов
let numbers: [i32; 5] = [1, 2, 3, 4, 5];
```

Массивы полезны, когда вы знаете точное количество элементов, которое не изменится, и хотите иметь простой, стек-оптимизированный способ их хранения.

### Срезы (Slices)

Срезы — это не владеющие виды данных (view), которые дают доступ к части массива (или другого среза) без копирования. Срезы динамичны и поддерживают только безопасные операции. Они создаются с помощью ссылок на массив или вектор и представляют собой фиксированный диапазон элементов:

```rust
// Срез, содержащий первые три элемента массива
let slice = &numbers[0..3];
```

### Векторы (Vec)

Векторы в Rust, представленные типом `Vec<T>`, являются динамически изменяемыми массивами, способными увеличиваться в размере. Они обеспечивают удобные методы для работы со списками элементов, хранят данные в куче и автоматически увеличивают свой размер при добавлении новых элементов.

```rust
// Создаём пустой вектор для хранения элементов типа i32
let mut numbers: Vec<i32> = Vec::new();

// Добавляем элементы
numbers.push(1);
numbers.push(2);
numbers.push(3);

// Удаляем последний элемент
numbers.pop();

// Получаем элемент по индексу
if let Some(number) = numbers.get(1) {
    println!("Второй элемент: {}", number);
}

// Итерация по всем элементам
for number in &numbers {
    println!("Число: {}", number);
}
```

Векторы представляют собой гибкий и мощный способ работы со списками данных в Rust. Они широко используются для структур данных, которым требуется динамическое изменение размера, таких как строки, буферы и списки элементов.

Работа с векторами в Rust предоставляет множество операций для добавления, удаления и доступа к элементам, кроме того они полностью совместимы с системой заимствования Rust, минимизируя возможные ошибки управления памятью и гарантируя безопасность в многопоточных средах.

## Сложные типы данных

### Структуры (Structs)

Структуры объединяют несколько данных различных типов в логическую группу. Они определяются с помощью ключевого слова `struct`, и каждое поле структуры имеет свой тип.

```rust
struct User {
    username: String,
    email: String,
    sign_in_count: u64,
    active: bool,
}
```

Структуры можно создавать, обращаться к их полям, а также можно использовать методы, ассоциированные с этими структурами.

### Типы-трейты (Trait Objects)

Трейты в Rust — это способ определения общего поведения. Типы-трейты могут быть использованы для создания динамического полиморфизма.

```rust
trait Draw {
    fn draw(&self);
}

fn draw_components(components: Vec<Box<dyn Draw>>) {
    for component in components {
        component.draw();
    }
}
```

В этом примере `Box<dyn Draw>` является типом-трейтом, который может использоваться для вызова метода `draw` на любом типе, который реализует трейт `Draw`.

#### Основы трейтов

1. **Определение Трейта**: Трейт определяется с помощью ключевого слова `trait` и может содержать один или несколько методов. Некоторые из этих методов могут иметь реализацию по умолчанию.

```rust
pub trait Summary {
    fn summarize(&self) -> String;

    // Метод с реализацией по умолчанию
    fn summarize_author(&self) -> String {
        String::from("(Read more...)")
    }
}
```

2. **Реализация Трейта**: Чтобы использовать трейт, для конкретного типа необходимо реализовать все его методы. Типы, реализующие данный трейт, могут переписать методы с реализацией по умолчанию.

```rust
pub struct Article {
    pub headline: String,
    pub location: String,
    pub author: String,
    pub content: String,
}

impl Summary for Article {
    fn summarize(&self) -> String {
        format!("{}, by {} ({})", self.headline, self.author, self.location)
    }
}
```

3. **Использование Трейта**: После реализации трейта его методы можно вызвать на экземплярах типа, для которого он реализован.

```rust
let article = Article {
    // Поля структуры Article
};

println!("New article available! {}", article.summarize());
```

#### Трейтовые ограничения (Trait Bounds)

В функциях и методах можно использовать трейтовые ограничения для указания, что их параметры должны реализовывать определенный трейт.

```rust
pub fn notify(item: &impl Summary) {
    println!("Breaking news! {}", item.summarize());
}

// или с использованием Generic и Trait Bound
pub fn notify<T: Summary>(item: &T) {
    println!("Breaking news! {}", item.summarize());
}
```

#### Трейты как параметры

Также можно использовать трейты в качестве параметров с помощью синтаксиса `dyn Trait` в ситуациях, когда важна динамичность во время выполнения программы.

```rust
pub fn notify(items: &[&dyn Summary]) {
    for item in items {
        println!("Breaking news! {}", item.summarize());
    }
}
```

#### Blanket Implementations

Трейты могут быть реализованы для всех типов, удовлетворяющих определенным трейтовым ограничениям. Это известно как "blanket implementation" или "universal implementation".

```rust
impl<T: Display> ToString for T {
    // реализация
}
```

Эта реализация `ToString` предоставляется стандартной библиотекой для любого типа, который реализует трейт `Display`, позволяя всем таким типам использовать метод `.to_string()`.

Трейты в Rust обеспечивают мощный способ разделения интерфейсов и реализаций, а также позволяют писать генерик и полиморфный код, оставаясь полностью типобезопасными и без использования наследования в классическом понимании ООП-языков.

### Опциональные значения (Option)

`Option<T>` — это перечисление, которое представляет возможное отсутствие значения. Используется для надежной работы с операциями, которые могут не вернуть значение.

```rust
enum Option<T> {
    Some(T),
    None,
}
```

### Результаты (Result)

`Result<T, E>` — это перечисление, используемое для возвращения и обработки ошибок в Rust.

```rust
enum Result<T, E> {
    Ok(T),
    Err(E),
}
```

`Ok` используется для инкапсуляции успешного результата операции, `Err` используется для ошибок.

## Переменные

В Rust работа с переменными относительно строгая по сравнению с некоторыми другими языками программирования из-за его системы владения и проверки типов во время компиляции. Вот основные правила и концепции, связанные с переменными в Rust:

### Объявление переменных

Чтобы объявить переменную в Rust, используется ключевое слово `let`. По умолчанию переменные неизменяемы (immutable), то есть их значение не может быть изменено после присваивания.

```rust
let x = 5;
```

Если вы попытаетесь изменить значение `x` после этого, вы получите ошибку компиляции.

### Изменяемые переменные

Для создания изменяемой переменной, необходимо использовать ключевое слово `mut` после `let`.

```rust
let mut y = 5;
y = 10; // Теперь это допустимо
```

### Указание типа переменных

Rust является строго типизированным языком, но компилятор часто может вывести тип переменной из контекста, так что явное указание типа не всегда необходимо.

Если нужно явно указать тип переменной, это можно сделать следующим образом:

```rust
let z: i32 = 5;
```

В примере выше, переменная `z` имеет тип `i32`, представляющий 32-битное целое число со знаком.

### Переменные и константы

Константы в Rust объявляются с помощью ключевого слова `const` и всегда неизменяемы. Константы могут быть объявлены в любом области видимости, включая глобальную область видимости. Константы требуют явного типа.

```rust
const MAX_POINTS: u32 = 100_000;
```

### Шаблоны и деструктурирование

Rust поддерживает деструктурирование (pattern matching) для "разбивки" сложных типов данных на части.

```rust
let (a, b, c) = (1, 2, 3);
```

### Область видимости и блоки

Переменные в Rust имеют область видимости (scope), ограниченную блоком, в котором они объявлены. Блок кода определяется парой фигурных скобок `{}`.

```rust
{
    let a = 3;
    // `a` доступна здесь
}
// `a` уже не доступна здесь
```

### Shadowing (затенение)

Rust позволяет "затенять" переменные путём повторного создания переменной с таким же именем. Это приведёт к тому, что новая переменная скрывает оригинальную переменную в данной области видимости, позволяя ей иметь другой тип или значение.

```rust
let x = 5;
let x = x + 1; // Новое значение `x` "затеняет" старое
{
    let x = x * 2; // Данная `x` активна только внутри данного блока
    println!("Значение `x` в блоке: {}", x);
}
println!("Значение `x` вне блока: {}", x);
```

## Подключение методов к структурам данных

В Rust вы можете определить методы для структуры с помощью блока `impl`, который предоставляет реализацию (implementation) для этой структуры. Методы принимают явный первый параметр `self`, который представляет экземпляр структуры. Вот как это работает:

```rust
struct Rectangle {
    width: u32,
    height: u32,
}

// Определение методов для структуры Rectangle в блоке impl
impl Rectangle {
    // Метод который возвращает площадь прямоугольника
    fn area(&self) -> u32 {
        self.width * self.height
    }

    // Метод, который может изменить прямоугольник
    fn enlarge(&mut self, factor: u32) {
        self.width *= factor;
        self.height *= factor;
    }

    // Ассоциированная функция (не метод, так как не берет `self` в качестве параметра)
    fn new(width: u32, height: u32) -> Rectangle {
        Rectangle { width, height }
    }
}

fn main() {
    // Создание структуры с помощью ассоциированной функции.
    let mut rect = Rectangle::new(30, 50);

    // Вызов метода area у экземпляра структуры
    println!("Площадь прямоугольника: {}", rect.area());

    // Вызов метода enlarge для изменения экземпляра структуры
    rect.enlarge(2);

    // Площадь прямоугольника теперь больше
    println!("Площадь увеличенного прямоугольника: {}", rect.area());
}
```

В данном примере `Rectangle` - это структура с двумя полями: `width` и `height`. В блоке `impl` мы определили два метода и одну ассоциированную функцию:

1. Метод `area` имеет ссылку `&self` на неизменяемый экземпляр `Rectangle`, что означает, что метод не будет изменять структуру и не будет владеть структурой.

2. Метод `enlarge` имеет изменяемую ссылку `&mut self` на экземпляр `Rectangle`, что позволяет изменять поля структуры внутри этого метода.

3. Ассоциированная функция `new` не имеет параметра `self` и используется для создания новых экземпляров `Rectangle`. Подобные функции часто называют конструкторами, хотя в Rust нет официального понятия "конструктор" в том смысле, как это устроено в других языках (например, Java или C++).

Ключевой особенностью блока `impl` является возможность разделения его на несколько частей для одного и того же типа структуры, чтобы сгруппировать методы логически или для реализации различных трейтов.
